\chapter{Bilan}

\section{Analyse des écarts}

\subsection{Mission}

\subsubsection{Objectifs}

Cette nouvelle infrastructure remplit la majorité des objectifs. Il manque cependant :
\begin{itemize}
    \item La configuration de la réplication du stockage existant, qui sera fait manuellement après déploiement.
    \item La simplification du déploiement d'instance Liiibre. Mais ça n'est pas gênant, car c'est une brique qui est facile à ajouter après coup.
\end{itemize}

\subsubsection{Planning}

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{gantt-retro.png}
    \caption{Gantt réel}
\end{figure}

Vous pouvez constater que le planning a dévié.

Les parties de veille ont été relativement courtes, surtout en prenant en compte les différentes tâches secondaires faites en parallèle. Mais la décision d'utiliser MinIO a eu pour conséquence de fusionner la partie stockage et la partie Kubernetes. Ce qui a rallongé l'expérimentation et l'automatisation de ce cluster hyper convergé.

Nous n'avions pas pris en compte les tâches secondaires qui ont ralenti la mission principale. Malheureusement le temps restant ne sera pas suffisant pour développer des opérateurs. Cependant, le hackathon Jitsi, a été l'occasion d'en développer un.

\subsection{Plan de Formation d'Ingénieur}

Ci-dessous mon araignée des compétences après stage.

\begin{figure}[h]
    \includegraphics[width=\textwidth]{araigne-post.png}
    \caption{Araignée des compétences actuel}
\end{figure}

Grâce à l'expérience accumulée lors de mes stages et mes missions en tant que d'indépendant, j'ai progressé sur plusieurs des compétences visées. Cependant, je ne pense pas avoir atteints tous les objectifs que je m'étais fixé, qui sont relativement hauts.

Néanmoins, il me semble important de rappeler que ce métier cible et les objectifs qui vont avec, ont été choisis il y a maintenant trois ans. Et, pour être franc, lead-tech était pour moi le rôle qui à ma connaissance, comportait le plus de tâches que j'aimais faire. Et les compétences que j'ai ciblées, sont celles que je pensais devoir posséder pour exécuter ce rôle. Il s'agissait de cibler le mieux tout en rentrant dans un moule accepté par l'industrie.

Ainsi, cet exercice est pour moi caduc, car il n'est pas le fruit d'une introspection, suivie d'une projection dans un monde souhaité, mais d'un choix hâtif parmi une sélection limitée. Or, cela peut vous paraitre utopique, mais il m'est aujourd'hui inconcevable d'œuvrer autrement qu'en faisant ce j'aime, avec les compétences que j'ai, dans le but de construire un monde meilleur.

\section{Perspective d'améliorations}

En continuant sur la même lancée, voici quelques améliorations que nous pourrions faire.

Premièrement, dans l'optique que le fruit de notre travail soit réutilisable. Il faut toujours, mieux  documenter, modulariser d'avantage et ajouter plus d'options. Cela s'applique donc aux automatisations que j'ai produites, mais aussi à ce qui suit.

Il faut finir la prise en charge des enregistrements pour notre opérateur Jitsi. Il sera ensuite possible d'ajouter la fragmentation du cluster Jitsi, puis la gestion multi-régions et donc multi-clusters \acrshort{k8s}.
Nous aurons aussi besoin de développer un opérateur Nextcloud et un opérateur RocketChat. Tous ces opérateurs, nous amènerons probablement à concevoir un modèle standard de configuration d'applications. Et finalement, nous développerons un opérateur Liiibre, qui facilitera grandement le déploiement d'instances.

Niveau sécurité, il reste à automatiser la configuration des pare-feux. Dans un futur plus lointain, il sera peut-être intéressant de rassembler toute notre infrastructure dans une même surcouche réseau pour faciliter la gestion des politiques réseaux. Nous pourrons aussi ajouter (automatiquement) un compte personnel par administrateur, sur les machines et les clusters pour plus de visibilité et de contrôle sur les droits d'accès. Dans une même optique, une possibilité est de centraliser la gestion des droits et accès, au sein d'une solution tel que HashiCorp Vault. Il serait intéressant de mettre en place une infrastructure à clés publiques pour les programmes produits.

Côté infrastructure, nous pourrons continuer la démarche \acrlong{iac} en déployant une machine dédiée au déploiement continue de l'infrastructure. Pour ce faire, nous aurons aussi besoin d'automatiser des procédures tests pour fiabiliser le processus. Et avec nous pourrons utiliser une solution de GitOps pour déployer les services sur les clusters.

Pour finir, nous pourrons mettre en place la mise à l'échelle automatiser du cluster pour utiliser uniquement les ressources strictement nécessaires.

\section{Conclusion}

Ce stage a été vrai coup de chance. Je commençais à douter de la possibilité de trouver un stage et plus généralement du travail qui soit aligné sur mes valeurs à la fois techniques et morales. Mais IndieHosters a répondu à ma candidature spontanée.

J'y ai découvert un groupe d'individus formidables qui m'ont montré qu'il est possible de collaborer différemment. Ici, le fonctionnement ne ressemble en rien à ce j'ai vu lors de mes précédents stages. Le concept de stigmergie, auquel je n'étais pas familier, a marqué ma vision sur la gestion d'un projet commun.

Sur un plan plus technique, j'ai fait beaucoup de veille, une activité que j'apprécie particulièrement et qui m'a permis d'apprendre énormément autour de Kubernetes et des systèmes de stockage, et qui permettra de poser les bases d'une nouvelle infrastructure. J'ai aussi, en parallèle travaillé sur des tâches diverses. Ce qui m'a permis de pratiquer des métiers tel qu'administrateur système, DevOps et développeur. Et, plus important pour moi, ce stage m'a aidé à interagir et contribuer avec des communautés open-source.

En conclusion, ce fut une expérience très enrichissante pour moi. J'en remercie chaleureusement tous les membres du collectif. Et j'espère que mes contributions ont été à la hauteur de leurs attentes. Et j'ai hâte de continuer à contribuer et voir ce commun évoluer.